---
title: >-
    شمارهٔ ۱۳ - در مذمت دنیا و مدحت جان و دل و چشم و چراغ دین حضرت امام حسن مجتبی «ع »
---
# شمارهٔ ۱۳ - در مذمت دنیا و مدحت جان و دل و چشم و چراغ دین حضرت امام حسن مجتبی «ع »

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>حوادث آتش و، ما خار و، غم دود و، سرا بیدر؛</p></div>
<div class="m2"><p>از آن روزم سیه، دل تیره، لب خشکست و مژگان تر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چه باشد زیر گردون، جز بلا و سوز و رنج و غم</p></div>
<div class="m2"><p>بمجمر چیست، جز نار و شرار و دود و خاکستر؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چه امنیت؟ چه جمعیت؟ چه آسایش چه آرامش؟</p></div>
<div class="m2"><p>درین غوغا، درین شورش، باین بالین، باین بستر؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>درین میدان، درین زندان، درین ویران، درین توفان</p></div>
<div class="m2"><p>مباش ایمن، مجو راحت، مشو ساکن، مکن لنگر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>سرورش را، حضورش را، امیدش را، غرورش را</p></div>
<div class="m2"><p>بران از دل، بده از کف، بکن از جان، بنه از سر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>دروغش را، فسونش را، عطایش را، بقایش را</p></div>
<div class="m2"><p>مدان صادق، مخوان واقع، مشو طامع، مکن باور!</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>نمی استد، نمی ماند نمی پاید، نمی سازد</p></div>
<div class="m2"><p>بکف سیمش،بلب جامش،بسر تاجش،بتن زیور!</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>شد از تاج و، شد از تخت و، شد از دنیا، شد از دلها</p></div>
<div class="m2"><p>چه جمشید و، چه کیخسرو، چه دارا و چه اسکندر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>سرکویش، تف عشقش، غم مالش، گل داغش</p></div>
<div class="m2"><p>مکن منزل، مزن برجان، منه بردل، مزن برسر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بر اثبات فنایش، نزد عقل و هوش و چشم و دل</p></div>
<div class="m2"><p>قضا منشی است، ریحان خط و گل مهر و چمن محضر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>چه میجویی، چه میبویی، چه می بینی، چه میچینی</p></div>
<div class="m2"><p>ز تاکش مل، ز خاکش گل، ز نخلش شهد و، نخلش بر؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ز دامانش، ز احسانش، ز بستانش، ز فرمانش</p></div>
<div class="m2"><p>بکش دست و،بکش دامن،بکش پا و،بکش هم سر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ازین غداره مکاره خون خواره رهزن</p></div>
<div class="m2"><p>مخور بازی، مباش ایمن، مکن طغیان، مشو کافر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>مکن خدمت، مبر فرمان، منه گردن، مشو رامش</p></div>
<div class="m2"><p>مشو بنده، تویی خواجه، چه گردی زن، تویی شوهر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>شد از بس سیل و میلش، تند و تلخ و، مست و ویران کن</p></div>
<div class="m2"><p>بود از بس هوایش درد و رنج و، خبط و شورآور!</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>اساش شوق و ذوق و دین و دل در وی نگیرد پا</p></div>
<div class="m2"><p>کلاه ترک و فقر و زهد و تقوی زو نگیرد سر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>در این پر شور و شر وادی،در این بی بام و در منزل</p></div>
<div class="m2"><p>بمأوائی، پناهی، مأمنی، کهفی، نیم رهبر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>مگر درگاه شاهی، کابرو برق و، مهر و مه باشد</p></div>
<div class="m2"><p>ز ربط دست و تیغ و، روی و رای او، جهان پرور!</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>«حسن » جان و دل و چشم و چراغ دین، که هست او را</p></div>
<div class="m2"><p>شریعت ره، هدی رهبر، فلک درگه، ملک عسکر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>غلام او را یقین و زهد و علم و دین، چو جدش را</p></div>
<div class="m2"><p>ز جان مقداد و، پس سلمان و پس عمار و، پس بوذر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>گه رفتار و گفتار و عروج و رزم باشد او</p></div>
<div class="m2"><p>به یم موسی، به دم عیسی، به چرخ احمد، به صف حیدر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>دم شمشیر جانگیر جهانگیرش، بکر و فر</p></div>
<div class="m2"><p>دم مرگ و، دم صبح و، دم صرصر، دم اژدر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>ز رنگینی و سنگینی و آب و تاب، تیغ او</p></div>
<div class="m2"><p>رگ لعل و، رگ کوه و، رگ ابرو، رگ آذر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>از وقایم، از ودایم، از وهالک، از وناجی</p></div>
<div class="m2"><p>صف طاعت، صف یاران، صف اعدا، صف محشر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>ز شرم روی و، قدر و، علم و، مجد او عرق ریزد</p></div>
<div class="m2"><p>چمن از ژاله، کوه از لاله، بحر از در، فلک ز اختر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>روان او، جنان او، زبان او، بیان او</p></div>
<div class="m2"><p>بحق عاشق، بحق واثق، بحق ناطق، بحق رهبر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>براه او، بپای او، ز خشم او، ز چشم او</p></div>
<div class="m2"><p>سپهر استاده، خاک افتاده، آتش خشک و، دریاتر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>شه است او، سروری و، برتری و، دین و علم او را</p></div>
<div class="m2"><p>یکی تاج و، یکی تخت و، یکی ملک و یکی لشکر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>ز شاگردیش، ذکر و فکر و علم و عقل میگردد</p></div>
<div class="m2"><p>سخن در لب، نفس در تن، هوس در دل، هوی در سر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>ندارد پیش سوز و ناله و تسبیح و سیمایش</p></div>
<div class="m2"><p>ضیا شمع و، صفا آب و، بها در و، فروغ اختر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>بیاد روزه و، شبخیزی و، سوز و گداز او</p></div>
<div class="m2"><p>کشد روز و شب و خورشید و مه را آسمان دربر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>بخود لرزد، بخود پیچد، بخود نازد، بخود بالد</p></div>
<div class="m2"><p>ز بذلش جان، ز ترکش کان، ز اشکش در، ز نامش زر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>کند پر دوستان را، پند و امر و مهر و جود او</p></div>
<div class="m2"><p>سر از عقل و، تن از طاعت، دل از ایمان، کف از گوهر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>تهی سازد عدو را، نام و یاد و حمله و تیغش</p></div>
<div class="m2"><p>ز فکرت سر، ز قوت پا، ز غیرت دل، ز جان پیکر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>حدید است و شدید، از بسکه نور وصیت فضل او</p></div>
<div class="m2"><p>حسودش را از آن گردیده چشم و گوش کور و کر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>بود بدگوی و بد بین و حسود و بدسگالش را</p></div>
<div class="m2"><p>بتن درد و، بجان مرگ و، بسر تیغ و، بدل خنجر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>بجای رنگ و صوت و لاف و نخوت، باد خصمش را</p></div>
<div class="m2"><p>خیو بر رخ، رسن در حلق، جان بر لب، اجل بر سر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>ز وصف جنت آن روی و خوی و گفتگو گردد</p></div>
<div class="m2"><p>درون فردوس و، دل چشمه، نفس جو، مدح او کوثر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>ز شرح قهر و، خشم و، مهر و، لطف او شود کس را</p></div>
<div class="m2"><p>دهان مجمر، زبان آذر، نفس عنبر، سخن شکر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>بود از حیرت احسان و جود و حرب و ضرب او</p></div>
<div class="m2"><p>که آب استاده در یاقوت و لعل و دشنه و خنجر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>قلم از وصف جود و علم و خلق و لطف او دارد</p></div>
<div class="m2"><p>در افشانی و، سخندانی، لب خندان، دماغ تر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>طریقش را، حریمش را، ضریحش را، مدیحش را</p></div>
<div class="m2"><p>روم باسر، فتم بر در، کشم در بر، کنم از بر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>هوایش، درگهش، لطفش، غمش، داریم؛ گو: نبود</p></div>
<div class="m2"><p>سر و سامان و، خان و مان و، ملک و مال و، سیم و زر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>چه غم، در چارجا، با ذکر و فکر و طاعت و مدحش</p></div>
<div class="m2"><p>دم مرگ و، لب گور و، دل خاک و، صف محشر؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>ز فیض مدحت آن شه، چو ابر و باد و، مهر و مه</p></div>
<div class="m2"><p>رسیده صیت گفتارم، بشرق و غرب و بحر و بر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>دعا سر کن، که وصف و نعت و تعریف و ثنای او</p></div>
<div class="m2"><p>نگنجد در زبان و، و در بیان و، نسخه و، دفتر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>نگیرد پیش عز و شان و قدر و مجدش از حیرت</p></div>
<div class="m2"><p>زبانم حرف و، کلکم شق، مدادم مد، ورق مسطر</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>بود تا شمع و گل، آن محفل و این باغ را زینت</p></div>
<div class="m2"><p>شود تا لعل و در، آن خاتم و این تاج را زیور</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>چو شمع و گل و،چو لعل و در،همیشه دوستانش را</p></div>
<div class="m2"><p>بود نور و صفا، قدر و بها، هر لحظه افزونتر</p></div></div>